%=======================================================================================================================%
%
%									   DU TEMPLATE DES CHAPITRES DE LA THESE
%
%
%											pour en faire plein, et dans un pdf, les lier.
%
%=======================================================================================================================%

\documentclass[a4paper, 10pt]{memoir}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% Packages
% Bibliographic references
% macros et commandes
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\input{../config.tex}
\graphicspath{{../figures/}} % specific for each .tex
\addbibresource{tdk-link.bib}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% métadonnées
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\title{Étude expérimentale du comportement des applications }
\author{Tristan Delizy}
\date{\today}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% inclusion in main between {document} balises
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\begin{document}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Étude expérimentale du comportement des applications}
\label{chap: Etude expe des apps}

		Nous avons exposé le problème de placement et proposé une méthodologie permettant son étude au chapitre précédent.
		Nous allons maintenant devoir choisir quelles applications considérer pour cette étude.
		Comme nous le verrons dans ce chapitre pour justifier une démarche de résolution complexe nous estimons qu'il est nécessaire que l'application fasse un usage significatif de l'allocation mémoire dynamique.
		Une fois cette nécessité justifiée, nous pourrons présenter des applications pertinentes pour notre cas d'étude, spécifique au domaine de l'embarqué.
		Mais dans un premier temps nous allons présenter des choix de simulation et d'implémentation relatifs à l'étude de ces applications.
		Nous pourrons par la suite construire une métrique permettant d'évaluer l'importance des objets vis à vis du problème de placement.
		Puis nous terminerons par la caractérisation des applications basée sur cette métrique de manière à pouvoir en tirer des stratégies de placement. 



	\section{Infrastructure logicielle nécessaire à l'étude}
	\label{sec: Prerequis technique}
		\subsection{Plateforme}
			\subsubsection{Choix de la solution de simulation}

			Il existe de nombreuses solutions de simulation, notamment pour l'étude de l'architecture du sous système mémoire.

			Notre approche d'un problème logiciel complexe influe toutefois sur celles que nous pouvons envisager.
			En effet une approche classique est de simuler en détail le fonctionnement de la mémoire.
			
			On peut ici citer en exemple NVSim \parencite{Dong2012} qui permet une étude approfondie de l'organisation de la mémoire, permettant le prototypage et l'étude de l'implantation de nœuds mémoire.
			Un autre outil répandu pour cet usage est CACTI \parencite{thoziyoor2008cacti}.

			Une autre approche largement répandue correspond à l'étude de l'architecture mémoire dans son ensemble, en utilisant des composants mémoire dont le comportement est caractérisé.
			Notre approche se classe dans cette seconde catégorie.
			Le simulateur GEM5 \parencite{binkert2011gem5} est la solution la plus répandue pour cette approche. 
			Le problème soulevé par cette solution de simulation est qu'elle fait l'hypothèse de la présence d'une hiérarchie mémoire. 
			Nous avons écarté cette solution de simulation bien qu'elle soit efficace pour la complexité d'adaptation à notre cas d'étude.
			En effet, l'architecture mémoire par défaut de ce simulateur présente un cache mémoire matériel et donc un modèle de mémoire \wordtodefine{Scratch Pad} n'est pas facilement interfaçable sans passer par le bus.

			On peut également noter que de nombreuses solutions de simulations existent pour étudier le comportement logiciel au dessus d'un système mémoire contenant des technologie différentes.
			Toutefois, ces solutions de simulation visent le plus souvent des applications \wordtodefine{HPC}, reposant sur une simulation au niveau système d'exploitation (\parencite{VanEssen2012,sengupta2015framework}).
			Ces solutions d'émulation présentent de bonnes performances et permettent d'étudier efficacement les comportements logiciels, malheureusement elles reposent sur le fait que la cible logicielle soit dotée d'un système d'exploitation, ce qui n'est pas le cas de notre étude.

			Nous avons donc fait le choix de construire une plateforme de simulation sur un niveau d'abstraction correspondant à l'étude des mécanismes logiciels de placement.
			Dans la suite nous présentons la technologie de simulation utilisée, SystemC/TLM, ainsi que les principaux éléments de la simulation.


			\subsubsection{Technologie de simulation}
			Cette plateforme est basée sur le cœur de simulation SystemC \parencite{systemC}. 
			Plus qu'un cœur de simulation, SystemC est un pseudo-langage de description de systèmes hardware.
			Il permet la précision d'un langage de description matériel comme VHDL, précis au cycle près et au bit près.
			Mais il ne s'agit pas d'un langage de description hardware au sens propre. 
			SystemC est un ensemble de classes C++, et permet de décrire des composants ou des systèmes de manière moins contraignante qu'une description matérielle.
			En effet il est possible de décrire un composant en ne modélisant que ses fonctionnalités évitant ainsi d'implémenter tout ou partie de son fonctionnement matériel.
			Cette solution de simulation est donc particulièrement adaptée à la conception de systèmes sur puce, facilitant des phases de prototypage et accélérant la \wordtodefine{conception conjointe matériel-logiciel}.
			En effet par rapport aux solutions de simulations plus lourdes de descrition matérielle il permet de rapidement permettre le début du développement logiciel.
			Pour la modélisation et la communication entre les composants de la simulation, nous utilisons SystemC/TLM qui est un niveau d'abstraction du système basé sur des transactions entre les composants.
			Ce niveau de modélisation nous permet de réaliser des simulations complexes (programmes allouant de l'ordre de 100 000 objets) pour une durée de simulation raisonnable (quelques heures).
			Ce choix nous permet aussi de ne pas modéliser le fonctionnement interne de tout les composants mais de le faire au cycle près pour les mémoires étudiées.

			Chaque lecture ou écriture mémoire est donc une transaction, et chaque composant mémoire modélise la latence induite par sa technologie.
			Comme nous l'avons dit au chapitre précédent nous évaluons les performances sur le temps d’exécution du programme.
			De plus, le simulateur de jeu d'instructions est précis au cycle près.
			Nous n'avons pas modélisé la contention du bus qui n'ajoute donc pas de délai.
			Toutefois, l'architecture considérée inclue deux interfaces directes entre le coeur de calcul et la \wordtodefine{SPM}, une pour les données et une pour le code.
			Ainsi, la majorité des accès mémoire que nous observons est réalisée hors du bus. 


			L'ensemble de ces choix, que nous allons détailler ci dessous, nous permet de considérer que les résultats de simulations sont suffisamment précis pour modéliser et étudier le système mémoire et les latences qu'il induit dans le cadre de la gestion mémoire dynamique.



			\subsubsection{Architecture matérielle}

			La figure \ref{fig: archi} présente l'architecture matérielle modélisée, simulée et étudiée dans le cadre de cette thèse.

			Nous considérons que l'ensemble de la plateforme est un système sur puce et que les bancs mémoire intégrés à la mémoire \wordtodefine{Scratch Pad} sont des modules mémoires paramétrables, potentiellement de technologies différentes.

			Cette architecture matérielle est inspirée de l'architecture proposée par notre partenaire industriel durant le début de cette thèse, la startup eVaderis.
			Notre étude portant sur le placement mémoire et la communication étant faite directement entre le cœur et la mémoire \wordtodefine{Scratch Pad}, ces éléments sont modélisés précisément comme décrit ci-dessous. Néanmoins le bus et les autres périphériques modélisés n'étant pas critiques du point de vue de notre étude, ils sont modélisés de manière fonctionnelle uniquement.

			Les autres périphériques considérés sont un port série permettant d'afficher les sorties du programme embarqué, ainsi qu'un composant d'aide à la simulation.
			Ce composant permet par exemple, en y réalisant un accès mémoire d'enregistrer le début d'une allocation mémoire, ou la libération d'un objet.
			Il expose sur le bus différents registres, chacun appelant une callback dans le simulateur qui peut ainsi récupérer les informations utiles au profilage.
			La mémoire ainsi exposée n'insère pas de délai et l'instrumentation se limite donc à l'ajout d'un accès mémoire dans le programme.
			Ce composant est utilisé pour le profilage, ainsi que pour les entrées sorties du programme.



\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    outer sep=0pt,node distance=0cm, % allow boxes to touch each other
    mybox/.style={draw,thick,rectangle,align=center},
    ]
    \node (cpu)                                      [mybox,text width=6em,minimum height=6em] {32b CPU\\(MIPS32 ISS)};

    \node (bank_ref) [node distance=8em,right=of cpu]   [minimum height=0em,minimum width=0em] {};
    \node (bank3) [below=of bank_ref]   				[mybox,minimum height=2em,minimum width=5em] {Banc 3};
    \node (bank2) [above=of bank3]                   	[mybox,minimum height=2em,minimum width=5em] {Banc 2};
    \node (bank1) [above=of bank2]                   	[mybox,minimum height=2em,minimum width=5em] {Banc 1};
    \node (bank4) [below=of bank3]                   	[mybox,minimum height=2em,minimum width=5em] {Banc 4};

    \coordinate [left=2em of bank1.north west] (spmnw);
    \coordinate [left=of bank4.south west]     (spmse);
    \draw [mybox] (spmnw) rectangle (spmse) node [midway,rotate=90] {SPM contrôleur};
    \coordinate (spmw) at (cpu.east -| spmnw); % Scratch Pad west

    \draw [<->,thick]                 (cpu.east) --                (spmw) node[midway,above] {L/S} ;
    \draw [<->,thick]   ([yshift=1.5em]cpu.east) --  ([yshift=1.5em]spmw) node[midway,above] {fetch} ;
    \draw [<->,thick]     ([yshift=-1.5em]spmw) -| ++(-3em,-4.5em) coordinate (repere1);
    % \draw [fill=red] (repere1) circle (2pt); % debug

    \coordinate (busw) at (repere1 -| cpu.west);  % solid line goes only between 'bus west' and 'bus east'
    \coordinate (buse) at (repere1 -| bank1.east);
    \draw[ultra thick]                     (busw) --              (buse) node [above=.25em, at  start] {Bus};
    \draw[ultra thick,dashed] ([xshift=-3em]busw) --              (busw) ;
    \draw[ultra thick,dashed]              (buse) -- ([xshift=+3em]buse) ;

    \draw [<->,thick] (cpu.south) -- (repere1 -| cpu.south) coordinate (repere2) ;
    % \draw [fill=red] (repere2) circle (2pt); % debug
    \coordinate [below right=1.5em and 1.5em of repere2] (repere3);
    % \draw [fill=red] (repere3) circle (2pt); % debug

    \node (periphs) [below=of repere3] [mybox,minimum height=3em] {Périphériques};
    \draw [<->,thick] (periphs.north) -- (periphs.north |- repere2);

    \node (memory) [right=2em of periphs] [mybox,minimum height=3em,text width=5em] {Autres\\mémoires};
    \draw [<->,thick] (memory.north) -- (memory.north |- repere2);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Plateforme matérielle simulée}
  \label{fig: archi}
  \end{figure}


			\subsubsection{Architecture de jeu d'instructions}
			Le cœur de calcul simulé dans notre plateforme correspond au jeu d'instructions MIPS32. 
			L'implémentation que nous utilisons, précise au cycle près et simulant un pipeline à trois étages est celle du projet SOCLIB \parencite{soclibprojet}.
			Ce cœur de calcul présente des performances équivalentes à un processeur 32 bit basse consommation, et est donc relativement limité en puissance de calcul.

			Nous avons intégré ce cœur de calcul à notre simulation au travers d'un wrapper SystemC/TLM, ce qui nous a permis de l'implémenter avec les spécificités suivantes : 
			\begin{itemize}
				\item Pas de cache matériel : correspondant à une architecture mémoire Scratch Pad, notre plateforme ne possède pas de cache matériels
				\item Requêtes mémoires non bloquantes : la couche de simulation englobant le simulateur de jeu d'instructions ne se bloque pas en attendant la réponse d'une requête mémoire. Ainsi, sur une lecture le processeur attend la réponse jusqu'à ce que le système mémoire lui fournisse la réponse. Si une instruction a plusieurs cycle d’exécution, elle continue donc de s’exécuter durant cette attente. 
				\item Découplage des écritures mémoires : le simulateur de jeu d’instruction n'attend qu'une écriture soit finie que si il doit réécrire dans le même banc mémoire ou relire la valeur qu'il vient d'y écrire.
				Ainsi, si plusieurs requêtes d'écritures visant des bancs différents sont émises, le processeur ne verra aucun délai et considérera les écritures comme réalisées.
				Mais si pendant que ces écritures sont réalisées en mémoire il a besoin de lire ou d'écrire dans un banc mémoire occupé il devra attendre la fin de la transaction précédente.
			\end{itemize}

			Nous estimons que cette implémentation permet de simuler fidèlement les éléments importants de notre étude, à savoir, le temps d’exécution influencé par les latences mémoires des données placées dans différents bancs mémoire aux latences différentes.

			\subsubsection{Architecture mémoire hétérogène}

			Nous simulons pour cette plateforme deux types de composants mémoires différents.
			La mémoire \wordtodefine{Scratch Pad} d'une part regroupe plusieurs bancs mémoire et est accéssible au travers de plusieurs interfaces.
			D'autre part d'autres bancs mémoire modélisent des mémoires accessibles depuis le bus uniquement.

			Les bancs mémoire auxiliaires situés sur le bus représentent des mémoire de stockage ou des buffers de périphériques.
			Elles sont utilisées pour stocker des données en entrée ou en sortie des applications et non comme mémoire de travail, ainsi que le code de démarrage du processeur.


			La mémoire Scratch Pad est utilisée comme mémoire de travail.
			Le nombre de bancs mémoire qu'elle contient est un paramètre d'exploration de la simulation.
			Comme nous l'avons vu au chapitre précédent, elle contient un banc mémoire dédié au code un autre aux données globales et à la pile d’exécution.
			Nous simulons un ou deux bancs mémoire supplémentaires dédiés au tas.

			Chaque banc mémoire simulé modélise la latence en lecture et en écriture d'une technologie cible.
			Comme justifié au \ref{sec: Cas d'étude}, les bancs mémoire dédiés au code et aux données (hors tas) simulent une mémoire idéale répondant au processeur sans introduire de latence mémoire.
			Chacun de ces bancs est accessible au travers de trois interfaces :
			\begin{itemize}
				\item "fetch" : interface de code, allant chercher en mémoire les instructions du programme à exécuter. Cette interface relie directement la mémoire Scratch Pad au CPU.
				\item "L/S" : interface de données, générant des lectures ou des écritures résultant de l’exécution des instructions du programme. Concerne tout autant les accès à la pile que les accès aux variables globales ou au tas. Cette interface relie directement la mémoire Scratch Pad au CPU.
				\item "bus" : interface permettant l'accès des différents bancs mémoire depuis le bus. Elle n'est utilisée qu'à la marge dans cette étude mais permettrait par exemple d'observer l'impact d'un transfert DMA depuis un périphérique vers la mémoire Scratch Pad.
			\end{itemize}


			L'accès des différentes interfaces aux différents bancs se fait au travers d'une matrice d'interconnexion.
			La politique d'arbitrage d'accès entre les différentes interfaces est une politique de priorité fixe en fonction des différentes interface. 
			Ainsi, l'interface du code est plus prioritaire que celle des données, la moins prioritaire étant l'interface provenant du bus.

			De plus, la mémoire Scratch Pad doit être capable de répondre simultanément sur ces trois interfaces (si les accès ciblent des bancs différents)

			Ce design, proposé par notre partenaire industriel, a fait l'objet d'une validation fonctionnelle et de tests unitaires fournis dans les sources du projet.


 		\subsection{Allocation multi-tas}

 			Nous avons choisi dans cette étude (voir chapitre \ref{chap: positionnement et approche}) d'utiliser plusieurs tas entre lesquels un dispatcheur réparti les requêtes.
 			Cette approche sépare la résolution du problème de placement et du problème d'allocation.
 			Nous pouvons donc réutiliser un allocateur mémoire de la littérature pour résoudre ce second problème.

 			Nous allons ici justifier le choix de cet allocateur mémoire, et présenter l'influence de la résolution du problème de placement sur l'allocation mémoire en elle-même.
 			Nous expliquerons par la suite de quelle manière nous avons adapté cet algorithme à ces nouvelles conditions.

 			L’algorithme de gestion de la mémoire dynamique que nous avons choisi d'utiliser pour gérer chaque tas en dessous du dispatcheur est présenté au chapitre \ref{chap: Gestion Mem Dyn} : il s'agit du DLMalloc \parencite{lea1996memory}.
 			Satisfaisant dans le cas général, il est basé sur un ensemble de listes contenant des blocs vides de différentes tailles (segregated free list), avec différentes optimisations.

 			Il est notamment utilisé dans la libc GNU utilisée par le système d'exploitation linux, mais aussi intégré à newlib \parencite{newlib}, une implémentation de la librairie standard C destiné à l'embarqué que nous avons porté vers notre plateforme de simulation.

 			L'adaptation pour l'utilisation de cet algorithme en multi-tas correspond à la duplication des structures de données de description du tas pour permettre la sélection du tas de destination.
 			A part la factorisation des structures de données, et les mécanismes attenant, par exemple le changement du tas actif ou la recherche du tas d'un objet à libérer, aucune modification n'est apportée à l'algorithme qui alloue donc toujours les objets de la même manière.

 			\subsubsection{Multi-tas : changement des conditions d'utilisation de l'algorithme d'allocation}

 			Nous venons de voir que l'adaptation de l'algorithme d'allocation à nos conditions reste très légère.
 			Néanmoins, gérer deux tas sur un même espace mémoire au lieu d'un entraîne une autre conséquence.
 			Les conditions normales d'utilisation d'un allocateur, comme vu au chapitre \ref{chap: Gestion Mem Dyn}, impliquent que celui-ci ne doit pas échouer.
 			Par échouer nous entendons ici retourner un pointeur \lstinline{NULL} à l'application, entraînant généralement l'échec de celle ci, voir du système tout entier.
 			Si un OS était présent, l'allocateur mémoire lui demanderait plus de mémoire à ce moment là, mais dans nos conditions, sur machine nue, ce n'est pas le cas.

 			Or, nous séparons la mémoire dédiée aux objets du tas en deux zones mémoires, gérés par deux tas distincts.
 			Il en découle que si le dispatcheur essaye d'allouer dans un tas n'ayant plus de place, l'algorithme ne va échouer qu'après une recherche coûteuse en temps.
 			La figure \ref{fig: fallback workflow} décrit les différents cas possibles, l'allocateur étant prévu pour aller vite dans le cas \no1 et éviter le cas \no3.

			\begin{figure}[!hbt]
			\centering
				\includegraphics[trim=0 0 0 0,clip,width=\linewidth]{diagrams/fallback_workflow.pdf}
				\caption{Mécanisme de fallback pour l'allocation mémoire multi-tas}
  				\label{fig: fallback workflow}
  			\end{figure}
 			
 			Il est important de noter ici que la notion d'échec pour l'allocateur mémoire n'a pas le même sens dans le cas du multi-tas.
 			En effet, échouer à allouer dans un système à un seul tas signifie l'échec du programme, voire du système.
 			Dans le cas du multi-tas, échouer à allouer dans un tas signifie seulement qu'il va falloir essayer d'allouer dans un autre tas (cas \no2). 
 			Le cas d'échec réel, conduisant à retourner l'adresse zéro à l'application n'arrive que si aucun des tas du système ne peut satisfaire la requête (cas \no3).
 			De plus les performances d'un allocateur mémoire dynamique sont moins bonnes quand le tas est surchargé et fragmenté, rendant cet impact négatif encore plus important.
 			Sachant que nous dimensionnons la taille du tas à la taille de l'empreinte mémoire de l'application, il devient dès l'or évident que la majorité des exécutions peuvent être amenées à subir cet impact.
 			Nous proposons donc une adaptation de l'algorithme de gestion mémoire dynamique l'adaptant aux conditions d'utilisation multi-tas (cas \no2).



 			Nous avons modifié l'algorithme DLMalloc de telle manière qu'il garde dans la structure de données de chaque tas l'information de "plus grand bloc disponible" dans ce tas.
 			Cette information permet de rapidement se rendre compte que l'allocation n'est pas possible dans ce tas, sans parcourir toute la structure de données décrivant son état.

 			\dydef{\worddefined{early fail} : mécanisme d'allocation mémoire permettant de refuser une requête d'allocation que le tas ne peut pas satisfaire sans avoir a parcourir l'intégralité de la structure de données le décrivant.}

 			Cette modification permet d'adapter l'algorithme d'allocation mémoire aux conditions du multi-tas.
 			Néanmoins, le calcul de cette information représente un coût important pouvant à lui seul représenter une dégradation significative des performances.
 			Nous avons donc choisi d'implémenter cette modification de manière paresseuse.
 			Nous attendons donc que l'allocation échoue une fois dans un tas pour calculer la taille du plus grand bloc de ce tas.
 			Nous vérifions aussi à la libération d'un objet que la taille du bloc formé après fusion avec ses voisins n'augmente pas cette valeur.

 			L'implémentation que nous avons mise en œuvre est évaluée au chapitre \ref{chap: Impact Strat} et permet de garder un temps passé dans l'allocateur mémoire raisonnable.

	\section{Cas d'étude logiciels}
	\label{sec: Cas d'étude logiciels}

			Dans cette sections nous allons justifier le choix des applications cibles pour notre étude.
			Partant des suites de benchmarks académiques pour l'embarqué nous n'avons pu retenir que les applications utilisant significativement la gestion mémoire dynamique.
			Nous allons donc justifier et illustrer ce choix à l'aide de l'application jpeg.
			Par la suite nous discuterons de chaque application sélectionnée, ainsi que des différents jeux de données utilisés.

		\subsection{Suites applicatives académiques pour l'embarqué}

			\subsubsection{MiBench}

			La suite de benchmarks MiBench \parencite{Guthaus2001} présente de nombreuses applications représentatives du domaine de l'embarqué.
			Elle couvre de nombreux cas d'utilisation de tels systèmes.
			Les applications qu'elle contient couvrent les domaines suivants : contrôle industriel et automobile, réseau, sécurité, multimédia, utilitaires de texte et télécommunications. 

			Ces applications ont des usages très variables des ressources de la plateforme et sont représentatifs de cas réels de l'embarqué.
			Toutefois l'allocation mémoire dynamique ne fait pas partie des préoccupation des auteurs.
			Nous n'en avons tiré qu'une application, Dijkstra, comme nous allons le voir plus loin.

			\subsubsection{Mediabench}

			L'autre suite de benchmarks académique que nous avons utilisé est la suite Mediabench \parencite{fritts2009mediabench}.
			Il s'agit d'une suite d'applications multimédia destinées à l'embarqué.
			De cette suite nous avons tiré deux applications multimédia : l'encodage vidéo H263 et la compression jpg2000.
			Contrairement à la suite Mibench, plus d'application de cette suite auraient pu être intégrés, mais nous souhaitons éviter de sur-représenter les applications multimédia dans notre étude.

			\begin{figure}[!hbt]
			\centering
				\includegraphics[trim=0 40 180 80,clip,width=.7\linewidth]{jpeg/jpeg_arch0_d0_baseline_heap_usage_no_freq.pdf}
				\caption{Objets du tas : \textbf{jpeg}, exécution de référence, jeu de données 0}
  				\label{fig: jpeg heap}
  			\end{figure}
  			\FloatBarrier
		\subsection{Sélection applications embarquées à étudier}
			De l'ensemble des applications de ces deux suite de benchmarks nous tirons donc seulement trois applications.
			Pour l'expliquer nous allons tout d'abord illustrer l'utilisation de la mémoire dynamique d'une application couramment utilisée dans la littérature.
			L'algorithme de compression jpeg est une application de la suite Mibench, notamment utilisée pour l'étude des mécanismes logiciels de gestion de mémoire hétérogène pour l'embarqué.
			Cet exemple montre que dans le cas d'une application ne faisant pas un usage significatif de la gestion mémoire dynamique, notre approche n'est pas nécessaire.

			\subsubsection{Exemple d'une application utilisant peu la gestion mémoire dynamique}

			L'application jpeg est une bonne illustration d'une application dont l'utilisation de la gestion mémoire dynamique est non significative.
			D'une part il existe des implémentations ne l'utilisant pas -- notamment à destination du domaine de l'embarqué \parencite{geldereich2010}.
			D'autre part, le \wordtodefine{profil d'allocation} et le \wordtodefine{profil d'accès} de l'application ne présente pas d'aspect dynamique significatif (à part de la taille des objets alloués) dépendant du jeu de données. 
			
			La figure \ref{fig: jpeg heap} présente le comportement du tas de cette application.
			Chaque requête émise par l'application y est représenté par un rectangle dont les dimensions correspondent à son occupation spatio-temporelle du tas.
			L'axe des abscisses représente donc le temps en cycles processeur simulés, et en ordonnée les adresses du tas.
			Chaque rectangle occupe donc une surface correspondant aux adresses allouées durant sa durée de vie.

			Dans le cas de jpeg nous remarquons en premier lieu que l'ensemble des objets sont alloués au début de l’exécution et libérés à la fin (ou non libérés).
			Ce comportement d'allocation mémoire ne donne donc lieu à aucune réutilisation de la mémoire du tas.
			Il est intéressant de noter qu'une exécution de l'application n'alloue que 21 objets, et ce nombre ne varie pas en fonction du jeu de donnée. 
			De plus ces objets sont toujours alloués dans le même ordre.
			Ces conditions sont suffisamment simple pour qu'un développeur puisse résoudre le problème de placement à la main.

			Nous n'avons donc pas pris en compte les applications exhibant des comportements simplistes de ce type pour une étude centrée sur la gestion mémoire dynamique.


 		\subsection{Applications cibles}

 			Nous présentons ici les applications embarquées utilisées pour cette étude et les suites de benchmarks dont elles sont issues.
 			Pour chaque application, la description que nous en donnons contient les éléments suivants : 
 			\begin{itemize}
 				\item \wordtodefine{empreinte mémoire} du tas
 				\item nombre d'objets
 				\item ratio de lecture/écriture du tas
 				\item ratio de réutilisation de la mémoire du tas : définie comme la taille totale allouée divisée par l'empreinte mémoire.
 			\end{itemize}

      		\subsubsection{Autres applications}
      		N'ayant pu mettre en œuvre qu'un nombre limité d'applications issues de suites de benchmarks de la littérature, nous avons cherché dans les usages du domaine de l'embarqué des exemples d'utilisation de la gestion mémoire dynamique.
      		Nous avons de cette manière ajouté deux applications à nos cibles logicielles. 
      		D'une part une application permettant de sérialiser et dé-sérialiser des fichiers json, couramment utilisés dans le domaine de l'embarqué, que ce soit pour le stockage de configurations ou pour l'échange de données.
      		D'autre part nous avons utilisé une application issue d'une librairie de sécurité destinée au domaine de l'embarqué contraint.
      		Ces applications nous semblent en accord avec les usages et les besoins de l'industrie notamment pour le développement de l'\wordtodefine{IoT}. 

			\begin{figure}
			\centering
			\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[trim=0 40 180 85,clip,width=.85\linewidth]{bench_description/dijkstra_arch6_d0_baseline_heap_usage_no_freq.pdf}
				\subcaption{\label{subfig: dijk heap_plot}}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
				\begin{tabular}{ c | c | c | c }
					Empreinte mémoire (ko) 	& Nombre d'objets 	& Ratio lecture/écriture 	& Ratio réutilisation mémoire 	\\ 
					\hline
					9,84   					& 14979 			& 8,89                     	& 24,0							\\
				\end{tabular}
				\subcaption{\label{subfig: dijk tab}}
			\end{subfigure}
			\caption{Application \textbf{Dijkstra} (MiBench) : exécution de référence, jeu de données 0.\hspace{\textwidth}
			{\small (\subref{subfig: dijk heap_plot}) Visualisation de l'occupation du tas et (\subref{subfig: dijk tab}) description des caractéristiques du tas de l'application}}
  			\label{fig: desc dijk}
  			\end{figure}
  			\FloatBarrier

			\paragraph{Dijkstra}

			Pour cette implémentation de la recherche de plus court chemin, les données décrivant un graphe sont stockés dans une matrice d'adjacence.
			L'application utilise ensuite de nombreuses fois l'algorithme éponyme, calculant le plus court chemin entre chaque paire de nœuds du graphe.
			La figure \ref{subfig: dijk tab} présente les caractéristiques du tas de l’exécution du jeu de données fourni avec l'application.
			Le graphe d'occupation du tas relatif à l’exécution de référence de ce jeu de données est présenté en figure \ref{subfig: dijk heap_plot}.
			Les différents pics d'allocation correspondent aux différentes itérations de l'algorithme.


			\begin{figure}
			\centering
			\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[trim=0 40 180 80,clip,width=.85\linewidth]{bench_description/h263_arch6_d0_baseline_heap_usage_no_freq.pdf}
				\subcaption{\label{subfig: h263 heap_plot}}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
				\begin{tabular}{ c | c | c | c }
				Empreinte mémoire (Mo) 	& Nombre d'objets 	& Ratio lecture/écriture 	& Ratio réutilisation mémoire 	\\ 
				\hline
				1,20   					& 53829 			& 20,6                     	& 34,8							\\
				\end{tabular}
				\subcaption{\label{subfig: h263 tab}}
			\end{subfigure}
			\caption{Application \textbf{H263} (Mediabench) : exécution de référence, jeu de données 0.\hspace{\textwidth}
			{\small (\subref{subfig: h263 heap_plot}) Visualisation de l'occupation du tas et (\subref{subfig: h263 tab}) description des caractéristiques du tas de l'application}}
  			\label{fig: desc h263}
  			\end{figure}
  			\FloatBarrier

			\paragraph{H263}: L'encodage H263 a été développé comme un standard de compression vidéo destiné à des échanges à faible débits pour la visioconférence.
			La figure \ref{subfig: h263 tab} décrit ses caractéristiques et la figure \ref{subfig: h263 heap_plot} présente une visualisation du tas de l'application.
			Un même schéma d'allocation se répète plusieurs fois dans le temps, il correspond à l'encodage d'images successives.
			Il est important de noter que les zones apparaissant noires sur la figure correspondent à l'empilement de nombreux objets d'une faible taille.

			\begin{figure}[t]
			\centering
			\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[trim=0 40 180 80,clip,width=.85\linewidth]{bench_description/jpg2000_arch6_d0_baseline_heap_usage_no_freq.pdf}
				\subcaption{\label{subfig: jpg2000 heap_plot}}
			\end{subfigure}

			\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
				\begin{tabular}{ c | c | c | c }
				Empreinte mémoire (Mo) 	& Nombre d'objets 	& Ratio lecture/écriture 	& Ratio réutilisation mémoire 	\\ 
				\hline
				1,62   					& 10256 			& 3,02                     	& 1,23							\\
				\end{tabular}
				\subcaption{\label{subfig: jpg2000 tab}}
			\end{subfigure}
			\caption{Application \textbf{Jpeg 2000} (Mediabench) : exécution de référence, jeu de données 0.\hspace{\textwidth}
			{\small (\subref{subfig: jpg2000 heap_plot}) Visualisation de l'occupation du tas et (\subref{subfig: jpg2000 tab}) description des caractéristiques du tas de l'application}}
  			\label{fig: desc jpg2000}
  			\end{figure}
  			\FloatBarrier

			\paragraph{Jpeg 2000}:
			Le format d'image Jpeg 2000 correspond à une norme de compression d'image pouvant travailler avec ou sans pertes.
			Il est basé sur la transformée en ondelettes, et présente un meilleur taux de compression que JPEG.
			La figure \ref{fig: desc jpg2000} présente les caractéristiques de l’exécution de référence et le tracé de son l'occupation du tas.
			Cette application présente le comportement typique d'une rampe pour l'allocation mémoire dynamique, accumulant un nombre croissant d'objets alloués jusqu'à avoir fini la tâche de l'application.
			Bien que présentant un taux de réutilisation de la mémoire plutôt faible, ce type de comportement est fonction des jeux de données d'entrée qui influe sur le nombre d'objet ainsi que sur leur taille.


			\begin{figure}[t]
			\centering
			\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[trim=0 40 180 80,clip,width=.85\linewidth]{bench_description/json_parser_arch6_d0_baseline_heap_usage_no_freq.pdf}
				\subcaption{\label{subfig: json heap_plot}}
			\end{subfigure}

			\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
				\begin{tabular}{ c | c | c | c }
				Empreinte mémoire (ko) 	& Nombre d'objets 	& Ratio lecture/écriture 	& Ratio réutilisation mémoire 	\\ 
				\hline
				37,9   					& 1637	 			& 2,03                     	& 1,43							\\
				\end{tabular}
				\subcaption{\label{subfig: json tab}}
			\end{subfigure}
			\caption{Application \textbf{json} : exécution de référence, jeu de données 0.\hspace{\textwidth}
			{\small (\subref{subfig: json heap_plot}) Visualisation de l'occupation du tas et (\subref{subfig: json tab}) description des caractéristiques du tas de l'application}}
  			\label{fig: desc json}
  			\end{figure}
  			\FloatBarrier

			\paragraph{Analyse syntaxique json}:
			Json (Java Script Object Notation) est un format de fichier permettant de transmettre et stocker des valeurs sérialisées.
			L'utilisation de ce format est courante pour l'embarqué, et passé généralement par l'utilisation d'une bibliothèque tierce partie.
			Nous avons donc utilisé une librairie tierce partie libre \parencite{parson} destinée aux usages de l'embarqué et codée en langage C.
			Autour de cette librairie, nous avons bâti une application réalisant l'analyse syntaxique d'un fichier json, construisant en mémoire une représentation de celui-ci.
			Cette représentation est ensuite parcourue et l'application filtre la majorité des clefs, le résultat est ensuite sérialisé vers un buffer de sortie.
			Par soucis de commodité nous désignerons cette application json dans ce manuscrit.

			Cette application, bien qu'ayant un \wordtodefine{profil d'accès} au données relativement peu intensif, présente un \wordtodefine{profil d'allocation} complexe.
			La figure \ref{subfig: json tab} présente les caractéristiques de l’exécution de référence de l'application pour notre jeu de données de base, et la figure \ref{subfig: json heap_plot} présente une visualisation du tas de cette exécution.

			\begin{figure}[t]
			\centering
			\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[trim=0 40 180 80,clip,width=.85\linewidth]{bench_description/ecdsa_arch6_d0_baseline_heap_usage_no_freq.pdf}
				\subcaption{\label{subfig: ecdsa heap_plot}}
			\end{subfigure}

			\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
				\begin{tabular}{ c | c | c | c }
				Empreinte mémoire (ko) 	& Nombre d'objets 	& Ratio lecture/écriture 	& Ratio réutilisation mémoire 	\\ 
				\hline
				7,11   					& 14505 			& 1,39                     	& 59,1							\\
				\end{tabular}
				\subcaption{\label{subfig: ecdsa tab}}
			\end{subfigure}
			\caption{Application \textbf{Ecdsa} (mbedtls) : exécution de référence, jeu de données 0.\hspace{\textwidth}
			{\small (\subref{subfig: ecdsa heap_plot}) Visualisation de l'occupation du tas et (\subref{subfig: ecdsa tab}) description des caractéristiques du tas de l'application}}
  			\label{fig: desc ecdsa}
  			\end{figure}
  			\FloatBarrier

			\paragraph{Ecdsa}:
			La suite mbedtls est une bibliothèque logicielle de chiffrement implémentant les protocoles SSL et TLS. 
			Elle est développée par ARM et est largement utilisée, notamment pour la sécurité des applications IoT.
			L'un des algorithmes de signature numérique, utilisant la cryptographie sur les courbes elliptiques, fait une utilisation intensive de la gestion mémoire dynamique.
			Pour des raisons d’offuscation des opérations liées à la sécurité, la librairie n'alloue pas d'objets au sens commun du terme mais utilise le tas pour stocker des nombres entier de grandes taille.
			L'application utilisée génère une clef de chiffrement et encore un message, puis vérifie la que signature numérique est correctement réalisée.
			La figure \ref{fig: desc ecdsa} présente les caractéristiques du tas de l'application et ainsi que son occupation mémoire durant l'exécution.


 		\subsection{Jeux de données}
 			Les benchmarks de la littérature utilisés ne proposent pas ou peu de variété dans les données d'entrée des applications.
 			En effet, l'influence sur le comportement de l'application vis à vis de son accès au code ou aux variables non dynamiques n'est que peu influencé par leu jeu de données d'entrée.
 			Dans de nombreux cas l'analyse statique du code permet de décider de quelles variables ou quelles sections de code méritent d'être placées dans la mémoire rapide.
 			Pour notre cas d'étude cependant nous savons que le \wordtodefine{profil d'allocation} et le \wordtodefine{profil d'accès au tas} d'une application est fonction du jeu de données d'entrée.
 			Nous avons donc bâti des jeux de données variés pour chaque application dont la description et les caractéristiques sont fournies en annexe.

 			Nous avons donc évalué le comportement des applications et l'impact du placement pour huit jeux de données distincts.
 			Pour chaque application, chaque jeu de données fait varier les paramètres impactant le travail de l'application.
 			Pour jpeg 2000 par exemple nous avons fait varier la taille des données d'entrée, mais aussi les images (plus ou moins de hautes fréquences, couleurs).
 			Pour json, nous avons fait varier la largeur de l'arbre json à analyser, sa profondeur et son contenu (longues chaînes de caractères, tableaux d'entiers, ...)



	\section{Conception d'une métrique efficace : Fréquence d'accès par octet}
	\label{sec: Design d'une métrique efficace : Fréquence d'accès par octet}

			Pour répondre efficacement au problème de placement nous souhaitons être capable de prendre la bonne décision au moment de l'allocation.
			Pour ce faire nous étudions le comportement des applications à posteriori.
			Néanmoins, il n'est pas trivial de décider quel objet est important pour la résolution du problème de placement juste à partir du profil d'allocation et du profil d'accès de l'application.
			Nous avons donc élaboré une métrique nous permettant de classer les objets par chaleur, relativement à la place qu'ils occupent dans le tas.
			L'utilisation de cette métrique nous permet de comparer les objets pour déterminer lequel aurait le plus d'impact sur les performances placé dans le tas rapide.

			Le but d'une telle métrique est de permettre un classement qui, utilisé pour prendre des décisions de placement pour une exécution équivalente présenterait une amélioration des performances significative par rapport à l'\wordtodefine{exécution de référence}. \acronymdefined{exécution équivalente}{exécutions équivalentes}
			Nous n'avons toutefois pas pour but de calculer la valeur de cette métrique durant l’exécution.

			Nous pouvons classer les informations à prendre en compte en deux catégories : les aspects influençant les performances de l'application, et les aspect présentant un impact sur l'efficacité et ou l'occupation du tas.

			Pour les impacts directs sur les performances de l'application, nous prenons deux informations en compte.
			Dans un premier temps, nous considérons le nombre de l'accès à l'objet, en séparant lecture et écriture.
			En efffet nous avons vu que c'est l'hétérogénéité de l'accès aux objets qui permet de tirer partie du problème de placement pour améliorer les performances de l'application.
			Nous prenons également en compte les latences des technologies mémoires.
			En effet les latences en lecture et en écriture des bancs mémoire dans lequels le dispatcheur va placer les objets influencent les décisions de placement.

			Mais nous souhaitons également prendre en compte l'occupation du tas.
			En effet, nous ne souhaitons placer des objets dans le tas rapide, limité en taille, que si les gains en performances que ce placement apporte sont plus important que l'impact négatif sur le tas de l'objet.
			Nous prenons donc en compte pour un objet sa taille et sa durée de vie.

			Il est à noter que, comme vu au chapitre \ref{chap: Gestion Mem Dyn}, l'allocateur mémoire dynamique n'a pas de représentation du temps.
			Nous souhaitons tout de même de prendre en compte la durée de vie de l'objet représentant le temps durant lequel l'objet occupe l'espace qui lui est alloué dans le tas.
			Dans ces conditions nous définitions la notion d'overlap (recouvrement) pour les objets du tas : 

			\smallskip
			\dydef{\worddefined{overlap} : nombre d'objets alloués durant la durée de vie d'un objet, incluant l'objet lui même.}

			\smallskip
			En effet, un objet peut avoir une durée de vie longue, si aucun objet n'est alloué pendant cette durée de vie, les adresses qu'il occupe n'auront jamais été occupées pour l'algorithme de gestion mémoire dynamique pendant une allocation.
			A l'inverse, un objet ayant une durée de vie courte, mais durant laquelle sont alloués de nombreux objets influe de nombreuse fois sur la résolution du problème d'allocation mémoire.
			De plus cet objet à la durée de vie plus faible laissera potentiellement le tas plus fragmenté lors de sa libération, d'autres objets ayant été alloués durant sa durée de vie, impactant par là l'allocation de futures requêtes.
			Nous préférons donc cette notion d'overlap à l'intuition d'occupation temporelle du tas.

			Nous décrivons l'architecture mémoire cible pour le tas de la manière suivante :
			$$M = \{m_0, m_1, ... , m_n\}$$
			Dans le cadre de cette thèse $|M| = 2$, et le tas est composé de mémoire rapide et de mémoire lente.
			Nous définissons donc $$M = \{m_f, m_s\}$$ avec $m_f$ (resp. $m_s$) le banc composée de mémoire rapide (resp. lente)

			Pour l’exécution de référence d'une application avec un jeu de données spécifique on obtient un \wordtodefine{profil d'allocation} et un \wordtodefine{profil d'accès}.
			On nomme $B$ l'ensemble des objets de cette exécution de référence et on note :

			\begin{itemize}
				\item $count_R(b)$: nombre d'accès en lecture à l'objet $b$ durant l’exécution
				\item $count_W(b)$: nombre d'accès en écriture à l'objet $b$ durant l’exécution
				\item $size(b)$: taille de l'objet $b$ en octets
			\end{itemize}

			\smallskip
			Nous construisons donc la fréquence d'accès par octet de la manière suivante : 

			\begin{displaymath}
			    freq^{acces}_{/octet}(b) = \frac{count_R(b) \times (lat_R(m_s) - lat_R(m_f))+count_W(b) \times (lat_W(m_s) - lat_W(m_f))}{ size(b) \times overlap(b)}
			\end{displaymath}
			Avec $overlap(b)$ le nombre d'objets alloués pendant la durée de vie de $b$ ($b$ inclus).


			Cette métrique prend en compte l'importance des accès à un objet, pondéré par la différence de latence entre les technologies mémoire ciblées.
			Elle permet également de prendre en compte l'asymétrie potentielle de ces technologies.
			L'impact négatif d'un objet sur l'occupation du tas est aussi prise en compte, tant au niveau de la place requise par l'objet que de son interaction avec l'allocation d'autres objets.

			Nous présenterons des résultats d'évaluation de cette métrique au chapitre \ref{chap: Impact Strat}.
			Nous allons maintenant étudier la manière des applications d'allouer des objets et d'y accéder.


	\section{Comportement d'allocation des applications}
	\label{sec: Comportement d'allocation des applications}
			Nous avons déterminé quelles informations nous semblaient importantes sur les objets pour jauger leur importance.
			Nous les avons synthétisées dans la métrique de fréquence d'accès par octet.
			Mais leur utilisation pour une stratégie en ligne n'est toujours pas immédiat.
			En effet, nous ne pouvons pas mesurer les informations nécessaires à son calcul durant l’exécution notamment le nombre d'objets alloués pendant la vie d'un objet.

			Nous allons donc caractériser \wordtodefine{hors ligne} le comportement de nos applications à partir des profils des exécutions de références pour les lier aux données accessible au moment de l'allocation.
			De cette manière nous pouvons faire émerger des règles applicables \wordtodefine{en ligne} pour guider le choix de placement par le dispatcheur.
			Autrement dit, ne pouvant calculer la fréquence d'accès par octet en ligne, nous ne pouvons espérer l'utiliser que si nous trouvons des informations mesurables en ligne qui lui sont corrélées.  

			Les informations disponibles \wordtodefine{en ligne} au moment de la requête d'allocation faite au dispatcheur par l'application sont limitées.
			La première information disponible à l'appel du dispatcheur est la taille de la requête d'allocation.
			En effet celle ci est l'unique paramètre de l'API d'allocation mémoire.
			Une autre information peut être facilement récupérée durant l’exécution, il s'agit de l'adresse de retour vers l'application.
			Cette adresse, stockée dans le registre du processeur destiné à cet effet nous permet d'obtenir sans calcul l'adresse du site d'allocation.
			Des travaux précédents ont déjà mis en avant la pertinence de cette information pour discriminer les objets intéressant pour la résolution du problème de placement \parencite{dominguez2005heap,wen2018profdp}.

			Nous allons donc dans la suite étudier le profil du tas des applications cibles.
			En calculant à posteriori la fréquence d'accès par octet des objets du profils puis en visualisant ces valeurs par classe de taille nous pouvons essayer de distinguer des caractéristiques d'allocations des applications liées à la taille des objets alloués.

			Dans un second temps, nous réaliserons cette même étude en considérant l'information du site d'allocation de chaque objet.

		\subsection{Étude de la fréquence d'accès des objets en fonction de leur taille}

			Les figures \ref{fig:dijkstra_sz}, \ref{fig:h263_sz}, \ref{fig:jpg2000_sz}, \ref{fig:json_sz} et \ref{fig:ecdsa_sz} présentent les résultats de l'analyse des objets par classe de taille des exécutions de référence.
  			Pour chaque application, la fréquence d'accès de chaque objet de l'exécution de référence est calculée puis présentée en fonction de la taille de l'objet.
  			Dans le premier graphe, chaque objet est représenté par un point ayant pour coordonnées sa taille (en abscisse) et sa fréquence d'accès par octet (en ordonnée), Le tracé des points n'est pas opaque, permettant de rendre visibles plusieurs objets ayant la même taille et la même fréquence d'accès par octet.
  			Le second et le troisième graphe de chaque application travaillent sur des classes de taille logarithmiques, pour permettre la représentation des très grands écarts de taille que peut avoir à traiter un gestionnaire mémoire dynamique.
  			Le second graphe présente la valeur moyenne de la fréquence d'accès par octet au sein de chaque classe de taille.
  			Le troisième quant à lui est un histogramme de distribution des objets par classe de taille, facilitant la lecture des deux autres graphiques.

			L'analyse du deuxième graphe de chaque figure ne présente pas de corrélation entre la taille des objets et leur fréquence d'accès.
			Nous en déduisons qu'il n'y a pas de lien direct entre ces deux informations.
			On distingue néanmoins pour les applications H263, Jpeg 2000 et Ecdsa des groupes d'objets de taille identiques présentant tous une fréquence d'accès par octet haute.
			Mais la taille de la requête d'allocation ne semble pas pouvoir être un critère de distinction suffisant étant donné que d'autres objets de la même taille sont souvent alloués par les applications.

			On constate également que l'application Dijkstra, bien que présentant un taux de réutilisation de la mémoire du tas élevé, n'alloue pas des objets de tailles différentes.

			Le jeu de données impacte le profil d'accès et le profil d'allocation des applications.
			Mais cet impact ne touche pas forcément l'intégralité des objets alloués par l'application.
			Les analyses des objets pour les autres jeux de données d'entrée sont présentées en annexe \ref{annexes}.
			Nous pouvons néanmoins tirer les conclusions suivantes.
			La taille de certains objets est insensible au changement du jeu de données.
			En effet certains sont directement liés à la taille des données d'autres à la complexité de l'algorithme à traiter ces données.
			Un jeu de données différent peut changer le chemin d’exécution en plus d'avoir (ou non) une taille différente.
			Nous déduisons de cette étude qu'une méthode basée sur la taille des objets pour prédire leur fréquence d'accès par octet n'est pas pertinente.

			\begin{figure}[!htb]
				\includegraphics[trim=30 0 0 0,clip,width=\linewidth,valign=m]{obj_analysis/dijkstra/dijkstra_d0_size_feature_synthesis.pdf}
				\caption{\textbf{Dijkstra : analyse des objets par classe de taille} -- exécutions de référence.\hspace{\textwidth}
				{\small De haut en bas : Fréquence d'accès par octet en fonction de la taille de l'objet, Fréquence d'accès par octet moyenne par classe de taille et histogramme de distribution des objets par classe de taille}}
				\label{fig:dijkstra_sz}
  			\end{figure}
			\begin{figure}[!htb]
 				\includegraphics[trim=30 0 0 0,clip,width=\linewidth,valign=m]{obj_analysis/h263/h263_d0_size_feature_synthesis.pdf}
				\caption{\textbf{H263 : analyse des objets par classe de taille} -- exécutions de référence.\hspace{\textwidth}
				{\small De haut en bas : Fréquence d'accès par octet en fonction de la taille de l'objet, Fréquence d'accès par octet moyenne par classe de taille et histogramme de distribution des objets par classe de taille}}
				\label{fig:h263_sz}
  			\end{figure}
			\begin{figure}[!htb]
				\includegraphics[trim=30 0 0 0,clip,width=\linewidth,valign=m]{obj_analysis/jpg2000/jpg2000_d0_size_feature_synthesis.pdf}
				\caption{\textbf{Jpg2000 : analyse des objets par classe de taille} -- exécutions de référence.\hspace{\textwidth}
				{\small De haut en bas : Fréquence d'accès par octet en fonction de la taille de l'objet, Fréquence d'accès par octet moyenne par classe de taille et histogramme de distribution des objets par classe de taille}}
				\label{fig:jpg2000_sz}
  			\end{figure}
			\begin{figure}[!htb]
				\includegraphics[trim=30 0 0 0,clip,width=\linewidth,valign=m]{obj_analysis/json/json_d0_size_feature_synthesis.pdf}
				\caption{\textbf{Json parser : analyse des objets par classe de taille} -- exécutions de référence.\hspace{\textwidth}
				{\small De haut en bas : Fréquence d'accès par octet en fonction de la taille de l'objet, Fréquence d'accès par octet moyenne par classe de taille et histogramme de distribution des objets par classe de taille}}
				\label{fig:json_sz}
  			\end{figure}
			\begin{figure}[!htb]
				\includegraphics[trim=30 0 0 0,clip,width=\linewidth,valign=m]{obj_analysis/ecdsa/ecdsa_d0_size_feature_synthesis.pdf}
				\caption{\textbf{Ecdsa : analyse des objets par classe de taille} -- exécutions de référence.\hspace{\textwidth}
				{\small De haut en bas : Fréquence d'accès par octet en fonction de la taille de l'objet, Fréquence d'accès par octet moyenne par classe de taille et histogramme de distribution des objets par classe de taille}}
				\label{fig:ecdsa_sz}
  			\end{figure}
  			\FloatBarrier

		\subsection{Étude de la fréquence d'accès des objets en fonction de leur site d'allocation}
			\begin{figure}
			  	\centering
				\includegraphics[trim=30 0 0 0,clip,width=\linewidth,valign=m]{obj_analysis/jpg2000/jpg2000_d0_alloc_site_feature_synthesis.pdf}
				\caption{\textbf{Jpg2000 : analyse des objets par site d'allocation} -- exécution de référence\hspace{\textwidth}
				{\small De haut en bas : fréquence d'accès par octet en fonction du site d'allocation, fréquence d'accès par octet moyenne en fonction du site d'allocation et nombre d'objets par site d'allocation.}}
  				\label{fig:jpg2000_as}
  			\end{figure}

			\begin{figure}
			  	\centering
			    \includegraphics[trim=30 20 10 0,clip,width=\linewidth]{obj_analysis/dijkstra/dijkstra_d0_alloc_site_feature_synthesis.pdf}
				\caption{\textbf{Dijkstra : analyse des objets par site d'allocation} -- exécution de référence\hspace{\textwidth}
				{\small De haut en bas : fréquence d'accès par octet en fonction du site d'allocation, fréquence d'accès par octet moyenne en fonction du site d'allocation et nombre d'objets par site d'allocation.}}
  				\label{fig:dijk_as}
  			\end{figure}

			\begin{figure}				
			  	\centering
				\includegraphics[trim=30 20 10 0,clip,width=\linewidth]{obj_analysis/ecdsa/ecdsa_d0_alloc_site_feature_synthesis.pdf}
				\caption{\textbf{Ecdsa : analyse des objets par site d'allocation} -- exécution de référence\hspace{\textwidth}
				{\small De haut en bas : fréquence d'accès par octet en fonction du site d'allocation, fréquence d'accès par octet moyenne en fonction du site d'allocation et nombre d'objets par site d'allocation.}}
  				\label{fig:ecdsa_as}
  			\end{figure}

			\begin{figure}
			  	\centering
				\includegraphics[trim=30 0 5 0,clip,width=\linewidth,valign=m]{obj_analysis/json/json_d0_alloc_site_feature_synthesis.pdf}
				\caption{\textbf{Json parser : analyse des objets par site d'allocation} -- exécution de référence\hspace{\textwidth}
				{\small De haut en bas : fréquence d'accès par octet en fonction du site d'allocation, fréquence d'accès par octet moyenne en fonction du site d'allocation et nombre d'objets par site d'allocation.}}
  				\label{fig:json_as}
  			\end{figure}

			\begin{figure}
			  	\centering
 				\includegraphics[trim=30 32 5 0,clip,width=\linewidth,valign=m]{obj_analysis/h263/h263_d0_alloc_site_feature_synthesis.pdf}
				\caption{\textbf{H263 : analyse des objets par site d'allocation} -- exécution de référence\hspace{\textwidth}
				{\small De haut en bas : fréquence d'accès par octet en fonction du site d'allocation, fréquence d'accès par octet moyenne en fonction du site d'allocation et nombre d'objets par site d'allocation.}}
  				\label{fig:h263_as}
  			\end{figure}

% \ref{fig:jpg2000_as,fig:dijk_as,fig:ecdsa_as,fig:json_as, fig:h263_as}

			Nous avons également étudié la fréquence d'accès par octet des objets de nos benchmarks en fonction de leur site d'allocation.

			De la même manière que précédemment nous avons étudié la fréquence d'accès par octet des objets, mais cette fois en les groupant par site d'allocation.
			Les figures \ref{fig:jpg2000_as}, \ref{fig:dijk_as}, \ref{fig:ecdsa_as}, \ref{fig:json_as} et \ref{fig:h263_as}  présentent donc l'analyse des objets par site d'allocation.
			Les trois graphiques sont présentés pour chaque application.
			Le premier présente la fréquence d'accès par octet de chaque objet, les différents sites d'allocations étant listés en abscisse.
			Les sites d'allocations sont regroupés par fonction (le nom de la fonction est indiquée) et ordonnés dans le sens des adresses croissantes.
			Le deuxième graphique agrège ces informations en représentant la moyenne de fréquence d'accès par octet des objets alloués pour chaque site d'allocation.
			Comme précédemment le dernier graphe est un histogramme de distribution des objets mais cette fois par site d'allocation.

			Le premier point que nous constatons est que certaines applications ont un faible nombre de sites d'allocations.
			Ainsi l'application d'une stratégie d'allocation basée sur cet aspect peut ne pas être facilement applicable pour le cas général.

			Malgré cette considération et contrairement à l'étude par classe de taille, certains sites d'allocation se dégagent nettement comme allouant des objets ayant en moyenne une fréquence d'accès par octet bien supérieure à celle d'autres sites.  

			Par exemple pour l'application H263, la fonction \lstinline{MotionEstimation} qui possède deux sites semble allouer des objets qu'il serait intéressant de placer dans le tas rapide.
			Au contraire la fonction \lstinline{Predict_P} qui alloue sensiblement le même nombre d'objets que chaque site de la fonction \lstinline{MotionEstimation} n'alloue que des objets ayant une faible fréquence d'accès par octet.

			Si l'on regarde l'application Jpeg 2000, un certains nombres de fonctions se dégagent aussi.
			Certains sites d'allocation sont des candidats intéressants, par exemple \lstinline{jpc_bitstream_sopen} ou \lstinline{jas_cmshapmatlut_set.isra.11}.
			Mais d'autres allouent des objets qui n'auront pas forcément la même fréquence d'accès par octet, par exemple les sites d'allocations de \lstinline{jas_create_matrix}.

			L'utilisation de jeux de donnés différents a un impact sur les objets alloués et leur fréquence d'accès par octet.
			Toutefois, le groupement par site est plus résilient à cette perturbation.
			par exemple pour l'application H263, si nous sélectionnons les sites allouant en moyenne les objets ayant la plus haute fréquence d'accès par octet, ils restent les mêmes dans le même ordre, avec l'exception d'un site n'apparaissant pas dans l’exécution du jeu de données 0.
			Ces données sont présentées en annexe \ref{annexes}.

			Pour les applications Dijkstra et Ecdsa cependant une grande majorité des objets étant alloués par un seul site, ce critère de distinction entre les objets peut ne pas être suffisant à première vue.

			Malgré l'absence de certains sites pour certaines exécutions, et malgré le fait que certaines applications n'aient pas assez de distinctions entre leurs sites d'allocation, nous soutenons que cette information permet de dresser un profil applicable \wordtodefine{en ligne} pour la résolution du problème de placement.

			Sur le plan méthodologique, il est par contre important de sélectionner suffisamment de jeux de données et qu'ils soient représentatifs de l'utilisation cible de l'application.

			En effet au delà de faire varier le profil des objets alloués ou leur nombre, certains jeux de donnés génèrent des chemins d’exécution différents.


			\subsubsection{Discussion : nombres de sites d'allocation et pile d'appel}
			La limitation apparue dans l'étude des applications Dijkstra et Ecdsa en terme de site d'allocation peut être levée dans certains cas.
			En effet dans l'exemple de l'application Ecdsa, l'utilisation de l'allocation mémoire dynamique est réservée à la réservation de mémoire pour le module MPI -- Multiple Precision Integer, nombres entiers à précision variable, permettant de gérer de très grands entiers, comme requis pour le chiffrement.
			L'utilisation classique du tas étant une voie d'attaques par canaux cachés, la librairie de sécurité mbed tls \parencite{arm2008mbedtls} implémente et gère son tas par ailleurs.
			Cela dit l'utilisation du tas pour cet usage permet de dégager des gains de performance significatifs comme nous le montrerons au chapitre suivant.
			Mais comme le montre la figure \ref{fig:ecdsa_as}, la majeure partie des objets de l'application sont alloués par un seul site d'allocation.
			Dans le cas d'une utilisation du tas depuis un seul site d'allocation, il est envisageable de remonter la pile d'appel.
			Il serait alors possible de distinguer les fonctions appelantes de ce site d'allocation pour discriminer les objets en fonction de leur fréquence d'accès par octets.

			Cette piste laissée pour des travaux futurs est néanmoins prometteuse pour lever la limitation d'un profil par site d'allocation ne contenant pas assez de sites.
			Le coût d'une telle analyse à réaliser durant l’exécution peut néanmoins être important et dépend de l'interface binaire proposée par le jeu d'instruction.



  			\FloatBarrier



	\section{Conclusion}

		Nous avons présenté dans ce chapitre notre simulateur, ainsi que la manière dont nous avons implémenté l'allocation mémoire dynamique multi-tas.
		Nous avons également présenté les applications que nous avons retenues comme application cible de notre étude.

		Dans le but d'élaborer des stratégies de placement nous avons mis en place la métrique de fréquence d'accès par octet.
		Cette métrique est basée sur le profil d'accès au tas (nombre d'accès en lecture et en écriture), sur le profil d'allocation (nombre, taille et ordre d'allocation des objets) ainsi que sur les technologies mémoires cibles (latences en lecture et écriture).
		Elle nous permet d'évaluer la chaleur d'un objet, et donc son importance pour la résolution du problème de placement.

		Nous avons ensuite utilisé cette métrique pour évaluer à posteriori les traces de l'exécution des applications cibles.
		Nous avons cherché à déterminer quelles informations disponibles pendant l’exécution de l'application nous pourrions utiliser pour résoudre le problème de placement.

		De cette étude nous concluons que le site d'allocation est une information qui peut être utilisée pour décider du tas de destination d'un objet.
		Néanmoins cette approche nécessite une phase de profilage.

		Nous allons maintenant évaluer empiriquement l'impact sur les performances que peut avoir la stratégie de placement et évaluer les résultats d'une stratégie hors ligne guidée par la métrique de fréquence d'accès par octet.


\end{document}